「批鬥」、「道歉」之風吹到美國

小山金明2019年4月4日

隨著政治正確（Political correctness）、社會公義（Social justice）的政治運動深入歐美各國，動輒上綱上線對個人進行批鬥和公審的現象亦趨普及，有識之士不難發現此一社會風氣和中國文化大革命的相似之處。「華爾街日報」的專欄作家 Peggy Noonan 最近撰文，指出美國的網絡生態，和中國文革時期的批鬥異曲同工。

中共在 1976 年毛澤東死後承認文化大革命對中國造成的毀滅性打擊，但是文革批鬥的幽靈，在作者看來，卻在當前的美國政治氣氛裡復活。

一部分原因是互聯網效應，另一部分原因是政治極端化，她甚至認為，許多人生活孤獨也有推波助瀾，因為正如愛爾蘭俗語說「紛爭總比孤獨好」（Contention is better than loneliness）。

當今美國政治氣氛瀰漫著指控和羞辱，尤其是在大學校園內，大學生發起各種激烈抗議，有時甚至是暴力抗議，旨在打壓與他們不同意的意見。社交網絡上因政治立場或意識形態不同的黨棍蜂擁而至。和民主傳統有別的是，他們並不想說服任何其他人，純粹是要打壓意見不同的人，令異見聲音沉默。

文革批鬥的幽靈尤其活躍於 Twitter。所謂的「社會正義鬥士」（Social-justice warriors）毫不留情批判一些即將發表的作品或研究，稱其是異端邪說：或麻木不仁，或種族歧視，或不夠包容，反 LGBTQ，有些作品在出版前夕被迫叫停，有些作者不得不一再道歉，抽起自己的作品。學術出版界的許多人都感到畏懼。但是審判著作的一方並不會因為一聲道歉就收貨，相反他們因此感到興致勃勃，激發他們去挖出更多「獵物」。

數星期前，一個年輕女性用戶在 Twitter 上呼籲：「為甚麼公眾圖書館不可以開放到深夜呢？這樣能使更多的人投入社群生活，而不是獨自宅在家中或者到酒吧去買醉。」公眾圖書館的延長開放，「可以令更多人放下手機，戒除網絡，使他們的精神生活有所充實，並且不受排斥」。

這是一個不錯的想法，或許能使一些地方管治機構受到啟發。但是她的想法遭到不少攻擊謾罵：譬如「圖書館經費嚴重不足，圖書管理員已經忙不過來」；「請你提出意見之前先理解一下圖書管理員，他們早就不勝負荷，設施不足，薪水微薄」；「你這種想法只有在富裕的城市和市郊住宅區才行得通，因為只有那些人有錢負擔得起」。還有未婚夫是圖書管理員的人聲稱：「這種想法會對圖書管理員造成甚麼後果，你有想過嗎？」

結果這名用戶只好道歉：「我的想法有欠人情味，未有考慮到圖書館職員的感受。我應該繼續學習，了解公眾圖書館管理員要面對的逆境和挑戰，他們提供的服務，以及他們如何竭盡全力滿足社區的需要。」

如此卑躬屈膝，只因為她說出了自己的一個想法，而且是意願良好的想法。但是對於「思想警察」（thought-cops）而言，她的想法是危險的，他們要竭力防止任何有違「階級忠誠」的思考。

紐約州民主黨參議員 Kirsten Gillibrand 不久前宣佈參選 2020 總統大選，結果不得不在電視上到處道歉。她曾經是一個「藍狗民主黨」（Blue dog Democrat，亦即較溫和中立的派別），如今她轉變為所謂「進步派」（Progressive），因此不得不就自己過去「立場不夠堅定」而道歉，尤其是過去一些較為保守的立場。她說，自己曾經的觀點「太冷酷了」，「一點也沒有同情心」，「我沒有深入了解其他人所受的苦」，她為自己的過去「感到羞愧」，「我沒有足夠關心其他人，我錯了。」這些發言的風格，和中國文革批鬥會上的認罪和悔過，頗為相似。

如今連前副總統拜登（Joe Biden）也體會到了，他上週曾經讚許現任副總統彭斯（Mike Pence）是個「好人」（a decent guy），結果立即為這番話道歉，因為進步民主派女演員 Cynthia Nixon 曾譴責彭斯是美國最反對 LGBT 的當選政治領袖，於是要求拜登趕緊道歉，「想想你這番話在我們這個群體聽起來是何滋味！」拜登當然屈服。

目前所有民主黨候選人都在道歉，譬如聲稱自己有印地安血統的 Elizabeth Warren，也十分沮喪地道歉，說她不應該做 DNA 測試。各大自由派的傳媒也陷入沒完沒了的恐懼，因為他們的許多讀者，以及作者，在表達觀點和憤慨的時候更為教條主義，在他們內部，批鬥風氣更為盛行。

圖書館一定要有職員睇住呢個諗法已經好有問題

嘈到最大聲咪D打緊份工但又唔願返夜果班囉

哩個世界只有戰爭同獨裁政權可以抵消到左膠，真係諷刺

連登已經發生ing

連登咪係囉

批鬥文化高登一早領先美國啦
連登都有思古井事件
美國左膠要跟連登仔學野

內戰啦，唔好講廢話了，睇吓左膠好打定保守派好打，打贏就對社會一切有話語權

佢地係驚其實夜晚照開無人睇住都運作到

然後自己無咗份日間工

搞Green New Deal 個陣有冇諗過會摧毀經濟要道歉？